%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\title{Inéquations et Intervalles}
\date{12/10/2017}
\classe{2\up{nde}12}
\dsnum{DM \no2}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Intervalles]~
On considère les deux intervalles :
\[I=\left[-3; 7\right[ \text{ et } J=\left]-\infty, 1\right]\]
\begin{enumerate}
\item \emph{Représenter ces deux intervalles sur la même droite des réels.}
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.9]
    \draw[-latex, gray] (-4, 0) -- (8, 0);
    \foreach \n in {-3, 0, 1, 7} {
        \draw (\n, 0) node[below]{$\n$};
        \draw[gray] (\n, -.1) -- (\n, .1);
    }
    \draw (-3, 0.4) node{\Large$[$} -- (7, 0.4) node{\Large$[$} node[midway, above]{$I$};
    \draw (-4, 0.8) -- (1, 0.8) node{\Large$]$} node[midway, above]{$J$};
\end{tikzpicture}\end{center}
\item \emph{Donner un exemple de nombre $x$ dans chacun des cas suivants :}

\begin{enumerate}
\item « $x\in I$ et $x\in J$ » signifie $x$ est dans l'intervalle $I$ et dans l'intervalle $J$, donc tous les nombres entre -3 et 1 conviennent (par exemple -2).
\item « $x\in I$ et $x\notin J$ » signifie $i$ est dans l'intervalle $I$ mais pas dans $J$, donc tous les nombres entre 1 et 7 conviennent (par exemple 5).
\item « $x\notin I$ et $x\in J$ » signifie $i$ n'est pas dans l'intervalle $I$ mais est dans $J$, donc tous les nombres inférieurs à -3 conviennent (par exemple -108).
\item « $x\notin I$ et $x\notin J$ » signifie $i$ n'est ni dans l'intervalle $I$ ni dans $J$, donc tous les nombres supérieurs à 7 conviennent (par exemple 1729).
\end{enumerate}

\item \emph{Dire si les affirmations suivantes sont vraies ou fausses.}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $7\in I$ : Faux (car l'invertalle $I$ est fermé à droite (le crochet est vers l'extérieur), donc 7 n'est pas dans $I$).
\item $10\in I$ : Faux.
\item $1\in J$ : Vrai.
\item $-1\in I$ et $-1\in J$ : Vrai.
\item $-10\in I$ ou $-10\in J$ : Vrai (pour que ce soit vrai, il suffit que l'une des deux conditions soient vraies, ce qui est le cas pour $-10\in J$).
\item\label{Q:IouJ} $0\in I$ ou $0\in J$ : Vrai (en mathématique, « ou » signifie « l'un ou l'autre, ou les deux »).
\item $0\in I\cup J$ : Vrai (c'est la même question que la question \ref{Q:IouJ}).
\item $0\in I\cap J$ : Vrai (car 0 est à la fois dans $I$ et dans $J$).
\item $6\in I\cap J$ : Faux (car 6 est certe dans $I$, mais pas dans $J$).
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}[Lieu géométrique]~
\begin{enumerate}
\item \emph{Calculer l'aire totale du parc. En déduire l'aire minimale que doivent occuper le bassin et le bois.}

Le parc est un rectangle de côtés (en décamètres) 5 et 10, donc son aire est $5\times10=\SI{50}{\square\deca\metre}$. Le bassin et le bois doivent occuper chacun un cinquième du parc au moins, soit $50/5=\SI{10}{\square\deca\metre}$.
\item \emph{Exprimer l'aire du bassin en fonction de $x$. En déduire que « L'aire du bassin occupe au moins le cinquième du parc » est équivalent à $2,5x\geq10$.}

Le bassin est un triangle rectangle, donc son aire est $\frac{5\times x}{2}=2,5x$. Elle doit être supérieure à un cinquième de l'aire totale, soit $2,5x\geq\frac{50}{10}$, c'est-à-dire $2,5x\geq10$.
\item \emph{Exprimer l'aire du bois en fonction de $x$. En déduire que « L'aire du bois occupe au moins le cinquième du parc » est équivalent à $25-2,5x\geq10$.}

De même, le bois est un triangle rectangle d'aire $\frac{5\times(10-x)}{2}=2,5(10-x)=25-2,5x$. Elle doit être supérieure à un cinquième de l'aire du parc, donc $25-2,5x \geq 50/5$, et en simplifiant : $25-2,5x \geq 10$.
\item \emph{Résoudre chacune des deux inéquations, et représenter l'ensemble des solutions sur la droite des réels, puis sous la forme d'un intervalle.}
Commençons par résoudre séparément chacune des deux équations.
\begin{multicols}{2}
\begin{align*}
2,5x&\geq10 \\
\frac{2,5x}{2,5}&\geq\frac{10}{2,5}\\
x&\geq4
\end{align*}

\begin{align*}
25-2,5x&\geq10 \\
25-2,5x-25&\geq10-25 \\
-2,5x&\geq-15 \\
\frac{-2,5x}{-2,5}&\leq\frac{-15}{-2,5}\\
x&\leq6
\end{align*}
\end{multicols}
Représentons les résultats sur la droite des réels.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.9]
    \draw[gray, -latex] (-1, 0) -- (11, 0);
    \foreach \n in {0, 4, 6, 10} {
        \draw (\n, 0) node[below]{$\n$};
        \draw[gray] (\n, -.1) -- (\n, .1);
    }
    \draw (4, 0.4) node{\Large$[$} -- (11, 0.4) node[midway, above]{$x\geq4$};
    \draw (-1, 0.8) -- (6, 0.8) node{\Large$]$} node[midway, above]{$x\leq6$};
\end{tikzpicture}\end{center}
Il faut que les deux conditions soient satisfaites en même temps, donc les solutions sont $x\in\left[4;6\right]$.
\item \emph{Conclure par une phrase en français : Où peut-on placer l'entrée $M$ pour respecter les contraintes ?}

L'entrée du parc doit donc être placée à une distance comprise entre 40 et 60 mètres du coin nord-ouest du parc.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
